\subsection{型検査に基づく情報流解析}
%情報流解析は機密情報の流出可能性を検出する．
%情報流解析ではプログラム内のデータの情報流を解析し，機密でないデータに対する機密なデータからの情報流が存在するときに機密情報の流出可能性が存在するとみなし，これを検出する．
%本研究の情報流解析は束モデル\cite{Denning}に基づく．

%プログラム内のデータには情報流が存在する．
プログラムにおいてデータxがデータyに依存していてxの値からyの値を推測できるとき，$x$には$y$からの情報流が存在するといい，$y\rightsquigarrow x$と書く．
情報流にはデータフローによる直接の情報流と，制御フローによる間接的な情報流がある．
例えば，代入文$x = y;$では，$x$の値が$y$の値から直接決定されるため$y$から$x$への直接の情報流が存在する．
一方，if文${\rm if}\: (y < 30)\: \{\: x = 1;\: \}\: {\rm else}\: \{\: x = 0;\: \}$には間接的な情報流が存在する．
$x$と$y$の間にデータフロー関係は存在しないが，$x$の値は$y$の値に基づく制御フローに依存して定まる．
$x$の値を観測することで条件式の真偽が分かり，条件式の真偽から$y$の値を推測できる．
よって，$x$には$y$からの間接的な情報流$y\rightsquigarrow x$が存在する．

%本研究では攻撃者は公開情報を観測でき，ソースコードの構造を知っているという前提で情報流解析を行う．
%攻撃者はソースコードの構造を知っているため，制御フローによる
%そのため，本研究では変数の代入などによる直接の情報流に加えて間接的な情報流も考慮する．

情報流解析では機密でないデータに対する機密なデータからの情報流を検出する．
プログラム内の各データが機密であるかどうかは，機密度をプログラム中の各データに対して指定することで区別する．
機密度は機密度束$({\cal H}, \sqsubseteq{})$を構成しており\cite{Denning}，機密でないデータには低い機密度を指定し，機密なデータには高い機密度を指定する．
機密度が$\eta_x\in{\cal H}$のデータ$x$と$\eta_y\in{\cal H}$のデータ$y$が
$y\rightsquigarrow x$のとき， $\eta_y\not\sqsubseteq{}\eta_x$ならば，機密でないデータ$x$に対して機密なデータ$y$からの情報流が存在することとなり，これを不正な情報流と呼ぶ．
情報流解析ではプログラム内の全ての$y\rightsquigarrow x$なる$x$と$y$について，$x$と$y$の機密度$\eta_x$，$\eta_y$が$\eta_y\sqsubseteq{}\eta_x$を満たすことを検査する．
$y\rightsquigarrow x$なる$x$と$y$の機密度$\eta_x$，$\eta_y$が$\eta_y\sqsubseteq{}\eta_x$のとき情報流が安全であるという．

型検査に基づく情報流解析では，プログラム中に指定された機密度を型とみなして，型付け可能なプログラムは非干渉性を満たしているような型付け規則を定義し，型付け規則に基づいて型検査を行う．
型検査に成功すれば，検査対象のプログラムは不正な情報流を含まない．
%ここまで具体的な内容を書くなら2.2.3節に入れる。ここに書くなら、代入文は左辺の代入先変数の機密度が右辺式の機密度以上の時に型付け可能である、式は部分式の機密度の上限を型として持つ、くらいにしておく。

%情報流解析では，データの機密度に基づき不正な情報流の有無を検査する．
%低い機密度のデータが高い機密度のデータに直接あるいは間接的に依存するときに不正な情報流が存在するとみなす．
%機密度束$({\cal H}, \sqsubseteq{})$が機密度の種類と大小関係を定義する\cite{Denning}．
%機密度$\eta_L, \eta_H\in\cal H$について，$\eta_L\sqsubseteq{}\eta_H$のとき$\eta_L$は$\eta_H$と同じかそれより低い機密度である．
%型検査に基づく情報流解析では，データの型として機密度を与え，プログラムが非干渉性を満たすことを検査する型システムを構築する．

\subsection{オブジェクト指向プログラムに対する型検査に基づく情報流解析}
Banerjeeらはオブジェクト指向プログラムに対する型検査に基づく情報流解析を提案している\cite{BN02}．
Banerjeeらのオブジェクト指向言語$OO_B$の構文，型付け規則，意味論について説明する．
$OO_B$の型システムは非干渉性に対して健全であり，型付け可能な$OO_B$のプログラムはいかなる機密情報も流出しない．

\subsubsection{構文}
図\ref{syn:banerjee}にオブジェクト指向言語$OO_B$の構文を示す．
図中の$\overline{A}$は要素が$A$で長さが0以上の有限リストを表す．
$\tau$は型情報であり，データの型$T$と機密度$\eta$の組である．
機密度束$({\cal H}, \sqsubseteq{})$の存在を仮定し，機密度$\eta$はその元である．
$CL$はクラス定義であり，0個以上のフィールド宣言と0個以上のメソッド宣言からなる．
$CL$の$\eta$はクラスの機密度を表す．
$M$はメソッド宣言であり，戻り値の型とメソッド名$m$，仮引数に加えて，メソッドのヒープエフェクト$\eta$が指定される．
%ヒープエフェクトはインスタンス生成やフィールド代入によって変更されるヒープ上のデータの機密度である．
%対象とする言語ではインスタンスはヒープ上に生成される．
$B$はブロック文を表し，0個以上のローカル変数宣言と0個以上の文からなる．
$S$は文であり，変数への代入やフィールドへの代入，if文，メソッド呼び出し，オブジェクトの生成がある．
$e$は式であり，変数参照やフィールド参照，リテラル，ターゲットオブジェクトへの参照，同値比較からなる．
$OO_B$では情報流解析のために，ローカル変数，仮引数，フィールド，メソッドの戻り値それぞれの機密度，メソッドのヒープエフェクト，クラスの機密度をそれぞれの宣言で指定する．
%機密度の指定が不要な式などはJava言語に比べて簡略化されている．
$OO_B$ではオブジェクトはヒープ上に生成される．
ヒープエフェクトは，フィールドへの代入やオブジェクトの生成によって変更されるヒープ中のデータの機密度を意味する．

$OO_B$では予約変数$result$に代入された値をメソッドの戻り値とする．
簡単のために$OO_B$ではメソッドのオーバロードとフィールドのオーバライドは扱わない．
メソッドのオーバライドはメソッドのシグネチャが同じときに認める．
Java言語におけるpublic修飾子がメソッド宣言で指定されているとみなし，メソッドの公開範囲は全てのクラスとする．
同様にprivate修飾子がフィールド宣言で指定されているとみなし，フィールドの公開範囲はフィールドを定義するクラスとする．
プログラムをクラステーブル$CT$で表す．$CT$はクラス名からそのクラス宣言への関数である．

\begin{figure}
\input{syn_banerjee.tex}
\caption{Banerjeeらのオブジェクト指向言語$OO_B$の構文}
\label{syn:banerjee}
\end{figure}

\subsubsection{記法}
クラス$C$の機密度を取得する関数$\level(C)$，クラス$C$のメソッド$m$の型を取得する関数$\mtype(C,m)$，
クラス$C$のフィールドの集合を取得する関数$\ftype(C)$を図\ref{def:mtypes}のように定義する．
$\toSet(\overline{A})$は$\overline{A}$から重複する要素を除外した集合を生成する関数である．
$\level(C)$はクラスCの宣言で指定されるクラスの機密度を返す．
$\mtype(C,m)$はメソッド$m$がクラス$C$で宣言されていればクラス$C$の定義からメソッド$m$の型を返し，宣言されていなければ再帰的に親クラスに対して$\mtype$を適用する．
メソッドの型$\overline{x:\tau}\stackrel{\eta_h}{\longrightarrow}\tau$は引数の名前と型が$\overline{x}$と$\overline{\tau}$，戻り値の型が$\tau$，メソッドのヒープエフェクトが$\eta_h$であることを表す．
$\ftype$はクラス$C$で宣言されるフィールドの名前と型の組の集合と再帰的に親クラスに対して$\ftype$を適用した結果の和集合を返す．

\begin{figure}
  \input{def_mtypes.tex}
  \caption{level，smtype，sfieldsの定義}
  \label{def:mtypes}
\end{figure}

\subsubsection{型付け規則}
$OO_B$の型付け規則を図\ref{trule:banerjee:stat}と図\ref{trule:banerjee:expr}に示す．
この型付け規則はプログラムが非干渉性を満たすかを検査する．
図\ref{trule:banerjee:stat}のCDECはクラス定義，MDECはメソッド定義の型付け規則であり，それ以外の規則は文の型付け規則である．図\ref{trule:banerjee:expr}に示す型付け規則は式の型付け規則である．
%直感的には，機密度の高い値を機密度の低い変数に代入できないことと，レシーバの機密度より低いフィールドに影響を与えてはいけないことを表す．
クラステーブル$CT$は$CT$の全てのクラスが型付け規則け可能ならば型付けできる．

\begin{figure}[tbp]
  \input{trule_banerjee_stat.tex}
\caption{$OO_B$のクラス定義，メソッド定義，文の型付け規則}
\label{trule:banerjee:stat}
\end{figure}

\begin{figure}[tbp]
  \input{trule_banerjee_expr.tex}
\caption{$OO_B$の式の型付け規則}
\label{trule:banerjee:expr}
\end{figure}

文の型判定式$\Delta\vdash S:(\eta_s, \eta_h)$は型環境$\Delta$のもとで，以下を満たすことを表す．
\begin{itemize}
\item $S$で代入される変数やパラメータの機密度は$\eta_s$以上
\item $S$によるヒープエフェクトは$\eta_h$以上
\item $S$内の情報流が安全である
\end{itemize}
$(\eta_s, \eta_h)$が文の型であり，$\eta_s$は文で代入される変数や引数の機密度の下限を表し，$\eta_h$は文の実行によって生じるヒープエフェクトの下限である．
型環境$\Delta$は変数名から変数の型$\tau$を返す関数である．
%S内の情報流が安全であるとは，xからyへの情報流が存在するとき，xの機密度$\eta_x$とyの機密度$\eta_y$は$\eta_x \sqsubseteq \eta_y$を満たすことを指す．

例として，代入文$x = e$の型付け規則を考える．
ここで，$e$は式である．
$e\rightsquigarrow x$なので，$x$と$e$の機密度をそれぞれ$\eta_x$，$\eta_e$とすると， $\eta_e\sqsubseteq{}\eta_x$のときに型付け可能となるように型付け規則を定める．
if文${\rm if}\: (e)\: B\: {\rm else}\: B'$の型付け規則を考える．
$B$と$B'$はブロック文を表し，文の集まりとする．
$B$と$B'$の機密度を$\eta_B$，$\eta_B'$とすると，$\eta_e\sqsubseteq{}\eta_B$かつ$\eta_e\sqsubseteq{}\eta_B'$ならば型付け可能となるように型付け規則を定める．
$B$と$B'$の機密度は$B$と$B'$で変更されるデータの機密度の集合の下限である．
$B$で変更されるデータの集合を${\cal B}$とすると実際に生じる情報流は$\forall x\in{\cal B}.e\rightsquigarrow x$であるため，$\forall x\in{\cal B}.\eta_e\sqsubseteq\eta_x$であればよい．
ここで，$\eta_x$はxの機密度である．
$B$で変更されるデータの機密度の集合の下限$\eta_B$は$\forall x\in{\cal B}.\eta_B\sqsubseteq\eta_x$を満たすため，
$\eta_e\sqsubseteq{}\eta_B$ならば$\forall x\in{\cal B}.\eta_e\sqsubseteq\eta_x$である．

式$e$の型判定式$\Delta\vdash e:(T, \eta)$は型環境$\Delta$のもとで，以下を満たすことを表す．
\begin{itemize}
\item $e$の値のデータ型は$T$か$T$のサブタイプ
\item $e$と$e$のすべての部分式の機密度は$\eta$以下
\item $e$で参照されるフィールドの機密度は$\eta$以下
\end{itemize}
式$e$の機密度は$\eta$であり，式$e$の部分式の機密度の上限である．

例として，$x=y==z$での$y==z$を考える．
$y==z$は$y$と$z$の同値比較を行う式である．
$y==z$を$e$とし，$e$の機密度$\eta_e$は$\eta_y$と$\eta_z$の上限となるように型付け規則を定める．
ここで，$\eta_y$と$\eta_z$はそれぞれ$y$と$z$の機密度である．
$x=e$の型付け規則より$\eta_e\sqsubseteq\eta_x$ならば型付け可能である．
このとき，$x$への代入文で実際に生じる情報流は$y\rightsquigarrow x$かつ$z\rightsquigarrow x$なので，$\eta_y\sqsubseteq\eta_x$かつ$\eta_z\sqsubseteq\eta_x$であればよい．
ここで，文の型付け規則より$\eta_e\sqsubseteq\eta_x$であり$\eta_e$が$\eta_y$と$\eta_z$の上限であることから，推移律よりこれが成り立つ．

\subsubsection{意味論}
$OO_B$の表示的意味論を定義する．
プログラムの状態をヒープとストアの組とし，文を実行することでプログラムの状態が変更されることとする．
ヒープ$h$はオブジェクトの状態を保持する関数であり，ストア$\sigma$は引数やローカル変数の値を保持する関数である．
以下に，ロケーション，オブジェクトの状態，ヒープ，ストアについて説明する．

\begin{itemize}
\item ロケーション$l$

  オブジェクトのアドレスを表す．$\Loc$はロケーションの可算集合である．ただし，$\nil \not\in\Loc$である．
\item オブジェクトの状態$s$

  オブジェクトの状態をフィールド名から値への関数とする．値はロケーションも含む．例えば，オブジェクトオブジェクト$o$のフィールド$f$の値が$\true$ならば，$o$の状態$s$に対して$s(f)=\true$である．

\item ヒープ$h$

  ヒープはロケーションからオブジェクトの状態への関数である．例えば，オブジェクト$o$のロケーションが$l$で状態が$s$のとき，オブジェクト$o$を含むヒープ$h$について$h(l)=s$となる．
\item ストア$\sigma$

  ストアは変数名や引数名から値への関数である．値はロケーションも含む．例えば，$\sigma(x)$は変数$x$の値を表す．ストアは予約変数として$this$，$result$を含む．$this$はターゲットオブジェクトを表し，$result$はメソッドの戻り値を表す予約変数である．
\end{itemize}

$OO_B$の意味論で用いる記法を以下に説明する．
\begin{itemize}
\item $dom(f)$，$rng(f)$

  任意の関数$f$について，$dom(f)$は$f$の定義域を表し，$rng(f)$は$f$の値域を表す．
  例えば，ストア$\sigma$について$x\in dom(\sigma)$のとき，$\sigma$は変数$x$の値を保持する．

\item $\loctype{l}$

  $\loctype{l}$はロケーション$l$のオブジェクトのクラスを取得する関数である．

\item $loclevel(l)$

  $loclevel(l)$はロケーション$l$のクラスの機密度を返す関数である．
  $loclevel(l) = \level($\\$\loctype{l})$と定義される．

\item $locs(C)$

  $locs(C)$ は，クラス$C$のオブジェクトのロケーション集合を取得する関数である．
  $locs(C) = \{l\in\Loc \mid \loctype{l} = C\}$ と定義される．

\item $\map{\sigma}{\puts{x}{d}}$

  $x\in\dom{\sigma}$ならば$\sigma$における$x$の値を$d$に更新した新しいストア，
  $x\not\in\dom{\sigma}$ならば値が$d$の$x$を$\sigma$に追加したストアを生成する．
%
%  $\puts{x}{d}$は$x$の値が$d$であることを表し，
%  $\map{\sigma}{\puts{x}{d}}$は$\sigma(x)$の値を$d$にしたストア$\sigma'$を生成する．
%  $x\not\in\dom{\sigma}$の場合，生成されるストア$\sigma'$の定義域には$x$が追加される．
  ヒープ$h$やオブジェクトの状態$s$に対する$\map{h}{\puts{l}{s}}$や$\map{s}{\puts{f}{d}}$も同様である．

\item $\drop{\sigma}{x}$

  $\drop{\sigma}{x}$はストア$\sigma$から$x$のマップを削除したストアを生成する．
  $x\not\in\dom{\drop{\sigma}{x}}$が成り立つ．

\item $\letIn{d}{E_1}{E_2}$

  $\letIn{d}{E_1}{E_2}$は$E_1$を実行し，その値を$d$に束縛する．
  ただし，$d=\bot$のとき，$\letIn{d}{E_1}{E_2}$を$\bot$とする．
  $d\not=\bot$のとき，$\letIn{d}{E_1}{E_2}$は$E_2$を評価した値である．
  $d$のスコープは$E_2$内である．
  $\bot$はプログラム実行時のエラーを表す値である．

\item $\sem{\theta_\bot}$

  意味領域$\sem{\theta}$に対し，$\sem{\theta_\bot}=\sem{\theta}\cup\{\bot\}$である．

\end{itemize}


ロケーションは$\fresh$関数によって割り当てられる．
$\fresh$関数の定義を定義\ref{defi:fresh}に示す．

\begin{defi}[Allocator fresh]
  \label{defi:fresh}
  ヒープ$h$上にクラス$C$のオブジェクトを生成し，そのロケーションを返す $\fresh(C, h)$ を以下の性質を満たすように定義する．
  \begin{enumerate}
  \item
    $\forall C, h. \loctype{\fresh(C, h)} = C \land \fresh(C, h) \not\in \dom{h}$
  \item
    $\dom{h_1} \cap locs(C) = \dom{h_2} \cap locs(C) \Rightarrow \fresh(C, h_1) = \fresh(C, h_2)$
  \end{enumerate}

  \qed
\end{defi}

$OO_B$の意味領域を図\ref{domsem:banerjee}に示す．
$\sem{T}$は型が$T$の値の集合，$\sem{\Delta}$はストアの集合，$\sem{state(C)}$はクラス$C$のオブジェクトの状態の集合，$\sem{Heap}$はヒープの集合を表す．
$\sem{Heap\otimes\Delta}$と$\sem{Heap\otimes T}$はそれぞれヒープとストアの組の集合とヒープと型が$T$の値の組の集合である．
$\sem{Heap\otimes\Delta}$はヒープとストアの組の集合なのでプログラムの状態の集合である．
$\sem{C,\overline{\typeIs{x}{\tau}} \stackrel{\eta_h}{\longrightarrow} \tau}$は$\overline{x : \tau}$ を引数に取り，戻り値の型が$\tau$のクラス$C$のメソッドの意味の集合を表す．
$\sem{MEnv}$はメソッド環境の集合を表す．

%$\sem{Heap\otimes\Delta}$，$\sem{Heap\otimse T}$はヒープにないロケーションを指さないようにするため定義する．
%例えば JHeap ⊗ ΓKは，スト
%ア η ∈ JΓKが指すロケーションがヒープ h ∈ JHeapKに存在するような組 (h, η)
%を要素にもつ．

\begin{figure}
\input{domsem_banerjee.tex}
\caption{$OO_B$の意味領域}
\label{domsem:banerjee}
\end{figure}


$OO_B$の文の意味論を図\ref{sem:banerjeeStat}に示す．
文の意味$\sem{\Delta\vdash S}$は$\sem{MEnv}$と$\sem{Heap\otimes\Delta}$から$\sem{(Heap\otimes\Delta)_\bot}$への関数である．
%$\sem{MEnv}$の要素をメソッド環境$\mu$，$\sem{Heap\otimes\Delta}$の要素をプログラムの状態$(h,\sigma)$とすると，
$(h',\sigma')=\sem{\Delta\vdash S}\mu(h,\sigma)$ならば，$\Delta$の下である文$S$をメソッド環境$\mu$とプログラムの状態$(h,\sigma)$に対して実行した後のプログラムの状態が$(h',\sigma')$であることを表す．
ここで，$length(A_1,\dots,A_n)=n$，$head(A_1,\dots,A_n)=A_1$，$tail(A_1,A_2,\dots,A_n)=A_2,\dots,A_n$とする．
$defaults$は各データ型に対して一意な初期値を表す．

%各文の意味論を概説する．ただし，$\letIn{}{}$によってエラーとなる場合については省略する．
%それぞれの意味論は引数にメソッド環境$\mu$とプログラムの状態$(h,\sigma)$を取るものとして説明する．
代入文$x=e$は，$e$を評価した値でストア内の$x$の値を更新する
フィールドの代入文$e_1.f=e_2$は，レシーバ$e_1$を評価した値をロケーション$l$として，$l$が$\nil$のときはエラー$\bot$を返し，$l$が$\nil$でないときは$e_2$を評価した値でヒープ内の$l$が指すオブジェクトの状態$h(l)$の$f$の値を更新する．
if文${\rm if}\:(e)B_1\:{\rm else}\:B_2$は，条件式$e$を評価し，その値の真偽に応じて$B_1$もしくは$B_2$を実行する．
メソッド呼び出し文$x=e.m(\overline{e})$は，レシーバ$e$を評価した値をロケーション$l$として，$l$が$\nil$のときはエラー$\bot$を返す．
$l$が$\nil$でないときは$this$が$l$，引数が$\overline{e}$を評価した値のストアとヒープ$h$でメソッド$m$を呼び出し，
実行後のヒープと戻り値でストア内の$x$の値を更新する．
new文$x={\rm new}\: C$は，アロケータ$\fresh$で確保したロケーションを$l$として，$h(l)$を各フィールドが初期化された$C$のオブジェクトの状態で初期化し，$l$でストア内の$x$の値を更新する．
ブロック文$\{\overline{\tau x;}S_1;\cdots S_n;\}$は，ストア$\sigma$に$\overline{x}$のいずれかがあれば$\bot$とし，そうでなければ$\overline{x}$を$\sigma$に追加して$S_1$から$S_n$まで順に実行し，
実行後のストアから$\overline{x}$を削除する．

\begin{figure}
\input{sem_banerjee_stat.tex}
\caption{$OO_B$の文の意味論}
\label{sem:banerjeeStat}
\end{figure}

図\ref{sem:banerjeeExpr}が$OO_B$の式の意味論である．
式の意味$\sem{\Delta\vdash \typeIs{e}{(T,\eta)}}$は$\sem{Heap\otimes\Delta}$から$\sem{(Heap\otimes T)\bot}$への関数である．
$d=\sem{\Delta\vdash \typeIs{e}{(T,\eta)}}(h,\sigma)$ならば$\Delta$の下で型が$(T,\eta)$の式$e$をプログラムの状態$(h,\sigma)$で評価した値が$d$であることを表す．

%各式の意味論を概説する．ただし，$\letIn{}{}$によってエラーとなる場合については省略する．
%それぞれの意味論は引数にプログラムの状態$(h,\sigma)$を取るものとして説明する．
変数参照式$x$はストア$\sigma$の$x$の値を返す．
フィールド参照式$e.f$はレシーバ$e$を評価した値をロケーション$l$として，
$l$が$\nil$のときはエラー$\bot$を返し，$l$が$\nil$でないときはヒープ$h$内のロケーション$l$が指すオブジェクトの状態$h(l)$の$f$の値を返す．
リテラル式$\mbox{true}$，$\mbox{false}$，$\mbox{null}$はそれぞれ$\true$，$\false$，$\nil$を返す．
同値比較式$e_1==e_2$は$e_1$と$e_2$の値が同じときに$\true$を返し，異なるときに$\false$を返す．

\begin{figure}
\input{sem_banerjee_expr.tex}
\caption{$OO_B$の式の意味論}
\label{sem:banerjeeExpr}
\end{figure}

メソッド環境$\mu$を次のように定義する．ただし，nは0以上の自然数とする．
\begin{itemize}
\item $\mu_0(C, m) = \lambda(h, \sigma).\error$
\item
  \begin{eqnarray*}
\mu_{n+1}(C, m)=\left\{ \begin{array}{ll}
\sem{C.M}\mu_n & \mbox{if }mはMとしてCで宣言\\
\mu_{n+1}(B, m) & \mbox{if }mはCにおいてBから継承\\
\end{array} \right.
\end{eqnarray*}
\end{itemize}
$M$は$\tau\: m(\overline{\tau\: x})\: \eta_h \: B$とし，$\sem{C.M}$の定義を図\ref{sem:m}に示す．
%Cと\eta_Cの話？
%ただし，$\mbox{class } C \eta_C \mbox{extends} B \{ ...; M ... \}$として$M$を含むクラス$C$が宣言されているとする．
\begin{figure}[tbp]
\begin{align*}
&\MCmd{C.M}{\mu}{h}{\sigma}=\\
  &\T\letIn{\sigma_1}{\map{\sigma}{\puts{result}{defaults}}}\\
  &\T\letIn{\Delta}{\overline{x:\tau},this:(C,\level(C)),result:\tau}\\
  &\T\letIn{(h_1,\sigma_2)}{\MCmd{\under{\Delta}{B}}{\mu}{h}{\sigma_1}}\\
  &\T(h_1,\sigma_2(result))
\end{align*}
\caption{$OO_B$のメソッドの意味論}
\label{sem:m}
\end{figure}


メソッド環境$\mu$上の順序関係$\ll$を以下のように定義する．

\[
\mu\ll\mu'\iff\forall C,m,h,\sigma,\mu(C,m)(h,\sigma)\not=\bot\Rightarrow \mu(C,m)(h,\sigma)=\mu'(C,m)(h,\sigma)
\]

クラステーブルの意味論$\sem{CT}$を$\ll$によるメソッド環境$\mu$の上昇列$\hat\mu=\mu_0\ll\mu_1\ll\dots$の上限とし，$\sem{CT}=lub\hat\mu$と定義する．
%クラステーブル$CT$の意味論を$\ll$の上限とし，$\sem{CT}=lub\mu$と定義する．
%The semantics of a class table is the method environment,µˆ, given as the least upper bound of the ascending chain µ ∈ N → [[MEnv]] defined as follows

\subsection{情報流解析の実用と課題}
情報流解析の実用としてJavaプログラムに対して型検査に基づく情報流解析を適用する場合，
$OO_B$の構文からも分かるように，プログラム内の型やメソッド宣言，クラス宣言で機密度を指定する必要がある．
既存の言語で機密度の指定を実現するには，機密度を指定するための構文を導入したり，コメントを用いて機密度を指定したりする方法が考えられる．
%構文を拡張すると，実用のためには，拡張された構文を解釈できるように既存の統合開発環境などの開発ツールを拡張しなければならず，実用へのコストは高い．
しかし，新たな構文を導入すると，既存の統合開発環境などの開発ツールが導入された構文を解釈できないため，既存の開発ツールを利用できなくなる．
開発ツールの利用はソフトウェア開発には重要であるため，導入された構文を解釈できるように開発ツールを拡張しなければならず，コストは高い．
コメントで機密度を指定すると，統合開発環境の補完機能などの支援が受けられず開発者の負荷が高くなる．
一方，JavaのアノテーションやC\#の属性はプログラム内の型やメソッドなどに対して任意の情報を付与するための言語機能である．
コンパイラや仮想マシン，ライブラリはアノテーションや属性で付与された情報を利用した処理ができる．
既存の統合開発環境などの開発ツールはアノテーションや属性を解釈して開発者を支援できるため，情報流解析の実用に適している．
そのため，Javaプログラム内での機密度の指定にはアノテーションを用いる．

$OO_B$ではクラスの定義時に扱うデータの機密度を決定し指定する必要があるが，クラスの定義時ではなく利用時に機密度を決定したい場合がある．
例えば，コレクションフレームワークは，コレクションが扱うデータの種類を利用者が決めるため，
利用者がコレクションに格納されるデータの機密度を指定できる必要がある．
同様の問題はデータ型についても存在するが，JavaやC++，C\#では型パラメータによるパラメトリック多相を導入することで解決されている．
型パラメータはクラス内のデータ型をクラスの利用時に決定するための言語機能である．
クラスの定義時に型パラメータを定義し，利用時に決定されるデータの型に対して型パラメータを指定する．
クラスの利用時に型パラメータに対して型を指定することで，データの型を具体化する．
そこで，機密度パラメータを$OO_B$に導入することで，クラスの利用時に機密度を決定できるようにする．
